\documentclass[12pt]{report}

\usepackage{geometry}
\geometry{
  top=30mm,
  bottom=30mm,
  left=25mm,
  right=25mm
}

\usepackage{fontspec}
\usepackage{zxjatype}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{url}
\usepackage{setspace}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{tocloft}
\usepackage{ragged2e}

\onehalfspacing
\setlength{\parskip}{0.8em}

% 设置URL断行
\def\UrlBreaks{\do\/\do-\do:\do=\do.\do?\do&\do_}
\Urlmuskip=0mu plus 1mu

% 设置参考文献格式
\renewcommand{\bibname}{参考文献}

\setCJKmainfont[
  BoldFont=Hiragino Mincho Pro W6,
  ItalicFont=Hiragino Mincho Pro W3
]{Hiragino Mincho Pro W3}
\setCJKsansfont{Hiragino Kaku Gothic ProN W3}
\setCJKmonofont{Hiragino Kaku Gothic ProN W3}

\titleformat{\chapter}[hang]
  {\normalfont\Large\bfseries}{\thechapter.}{1em}{}
\titlespacing*{\chapter}{0pt}{20pt}{20pt}

\titleformat{\section}
  {\normalfont\large\bfseries}{\thesection}{1em}{}
\titlespacing*{\section}{0pt}{20pt}{10pt}

\titleformat{\subsection}
  {\normalfont\normalsize\bfseries}{\thesubsection}{1em}{}
\titlespacing*{\subsection}{0pt}{15pt}{8pt}

\renewcommand{\cfttoctitlefont}{\Large\bfseries\hfill}
\renewcommand{\cftaftertoctitle}{\hfill}
\renewcommand{\cftchapleader}{\cftdotfill{\cftdotsep}}
\renewcommand{\contentsname}{目次}

\title{\LARGE 生成AIおよびRAG技術を活用した\\ロボットの意思決定最適化}
\author{近畿大学 工学部 ロボティクス学科\\[10pt]
学生番号: 2211000083\\[5pt]
氏名: 閻　昊男}
\date{2025年5月18日}

\begin{document}

\maketitle
\thispagestyle{empty}
\newpage

\pagenumbering{roman}
\setcounter{page}{1}

\chapter*{概要}
\addcontentsline{toc}{chapter}{概要}

本論文では、\textbf{RAG（Retrieval-Augmented Generation）}と大規模言語モデル（LLM）を統合し、配膳ロボットの\textit{会話理解}、\textit{緊急対応}、\textit{環境適応}における柔軟性と効率を向上させるための新たな認知的意思決定モジュールを提案する。

実験では、シミュレーションおよび実機にて複数シナリオを評価し、従来手法比で平均成功率を\textbf{25\%向上}させた。本研究は、サービス型ロボットの知能化に向けた重要な技術的基盤を提供するものである。

\newpage

\tableofcontents
\newpage

\pagenumbering{arabic}
\setcounter{page}{1}

\chapter{序論}
\label{chap:intro}

\section{研究の背景}
\label{sec:background}

近年、日本社会は人口高齢化と労働人口減少という二重の圧力に直面し続けており、サービス業における人手不足問題が深刻化している。特に飲食業では、運営効率の向上、人件費削減、非接触型サービスの実現という多重のニーズに対応するため、サービス型ロボットの導入が解決策の一つとして注目されている。

中でも配膳ロボットは、最も早く実用化された製品カテゴリーとして、新型コロナウイルス感染症後期とデジタル変革の並行発展を背景に、飲食業界の主流市場に急速に参入している。

2023年時点で、配膳ロボットの日本飲食業界における導入率は19.6\%に達しており、これは約5軒のチェーン飲食店に1軒がこの種のサービスロボットを配備していることを意味する。労働力不足問題の深刻化と非接触型サービス需要の高まりに伴い、配膳ロボットは概念実証段階から実際の運営の中核へと段階的に移行し、飲食サービス変革の重要な構成要素となっている。

市場には自律ナビゲーションと障害物回避能力を備えた様々な配膳ロボットが登場している。例えば、米国Bear Robotics社のServiは、LiDARと複数カメラシステムを搭載し、高負荷と帰還能力を備えている。日本Kingsoft社のLanky Porterは6輪差動駆動システムを採用し、複雑な環境と高人流シナリオ向けに設計されている。中国Pudu Robotics社のBellaBotは、レーザーと視覚SLAMを組み合わせ、3次元障害物回避、擬人化されたインターフェース、24時間運用能力を備えている。

これらの代表的な製品から、現在の配膳ロボットは感知・制御閉ループの面で一定の成熟度を有し、日常的な飲食タスクに対応できることがわかる。しかし、「タスク完了」から「インテリジェントサービス」への移行には依然として明らかな格差が存在する。

\section{研究目的}
\label{sec:purpose}

本研究の目的は、配膳ロボットシナリオに適用可能な「認知型決定モジュール」フレームワークを提案し、RAGとLLMの言語理解能力と知識拡張メカニズムを統合して、ロボットが対話履歴、タスクログ、外部知識、現在の状況に基づいて動的な行動決定を行えるようにすることである。

ロボットは運動制御と基本的な環境適応において優秀な性能を示すものの、意味理解、対話インタラクション、戦略判断などの認知レベルでは依然として顕著な短所が存在する。現在、大部分の配膳ロボットは主にボタン入力、事前定義された音声指令、ルールベース応答システムに依存しており、自然言語指令における複雑な意図を解析することができない。

\section{研究の意義}
\label{sec:significance}

本研究の意義は以下の通りである：

\begin{enumerate}
  \item \textbf{学術的意義}：RAG技術をロボット制御分野に適用する新たな理論的枠組みの構築により、従来のルールベースシステムの限界を克服する方法論を提供する。
  \item \textbf{技術的意義}：対話履歴と知識インデックスに基づく動的意味検索システムの構築により、ロボットの自然言語指令に対する理解力と文脈一貫性を向上させる。
  \item \textbf{社会的意義}：労働人口減少が深刻化する日本社会において、サービス型ロボットの知能化を通じて、より効率的で人間的なサービス提供システムの実現に貢献する。
  \item \textbf{産業的意義}：拡張可能な認知型RAGモジュール配置方案の実現により、多様なサービス型ロボットプラットフォームに適応可能な汎用技術を提供する。
\end{enumerate}

\section{本論文の構成}
\label{sec:structure}

本論文の構成は以下の通りである：

第1章では、研究の背景、目的、意義、および論文の構成について述べる。第2章では関連研究について詳述し、サービス型ロボットにおける対話システム、機械学習によるロボット制御、RAG技術の発展について過去の研究を整理し、本研究の位置づけを明確にする。第3章では提案手法の詳細設計と実証分析を行い、実験方法と結果を示す。第4章では結果に対する考察を深め、第5章では研究をまとめ、今後の展望を提案する。

\chapter{関連研究}
\label{chap:related_work}

\section{サービス型ロボットにおける対話と緊急対応研究}
\label{sec:dialogue_emergency}

サービス型ロボットは飲食、接客、医療などの相互作用集約型シナリオで広く応用されており、その中核タスクはナビゲーションと運搬だけでなく、自然言語理解、能動的コミュニケーション、状況反応能力を備える必要がある。

言語相互作用の面では、従来のロボットは主にルールベースの対話管理システムを採用しており、有限状態機械（Finite State Machine, FSM）や意図スロット認識（Intent-Slot Model）などがある。これらの手法は構造が明確で、事前設定された文章や固定タスクに適している。しかし、この種の方法は非標準表現への適応能力が限られており、文脈推論や多ターン文脈保持能力が不足している。

近年、一部の研究では神経生成モデル（Seq2Seq、Transformerなど）を導入してロボット対話システムの自然性と柔軟性を強化している。これらのモデルは大量の対話コーパスから言語構造を学習することで、生成能力と意味汎化能力を備えている。しかし、意味のドリフト、生成結果の不安定性、事実性制御の欠如などの問題が一般的に存在し、高要求シナリオでの応用が制限されている。したがって、生成対話能力と応答精度のバランスを取ることが、対話制御研究の重要な課題となっている。

異常対応の面では、サービス型ロボットは一般的に複数の安全メカニズムを内蔵しており、主にセンサートリガーと静的戦略テンプレートに基づいている。例えば、レーザーレーダー、視覚カメラなどの手段により障害物検出と回避を実現し、衝突、転倒、経路遮断を検出した際には、ロボットは事前定義された行動シーケンス（運動停止、後退、音声プロンプトの発出など）を実行する。

これらのメカニズムは基本的な運用安全を保障するが、シナリオの意味理解と因果推論能力が不足しているため、複雑、人為的、または予設不可能な突発的状況に対応することが困難で、システム応答の硬直性と限界性を示している。

\section{機械学習によるロボット制御研究}
\label{sec:ml_robotics}

機械学習技術のロボット制御への応用は、近年急速に発展している分野である。特に深層学習の普及により、従来のルールベース制御システムでは対応困難であった複雑な環境認識と意思決定タスクが可能となった。

強化学習（Reinforcement Learning）は、ロボットが試行錯誤を通じて最適な行動戦略を学習する手法として注目されている。Deep Q-Network（DQN）やPolicy Gradient手法により、ロボットは環境との相互作用を通じて自律的に行動パターンを獲得できる。しかし、学習に要する時間とデータ量、安全性の確保、実環境での汎化性能などの課題が存在する。

模倣学習（Imitation Learning）は、人間の専門家による実演データから行動パターンを学習する手法である。Behavioral Cloningや逆強化学習により、効率的な学習が可能となるが、分布外データへの対応や専門家データの品質依存性という問題がある。

近年では、大規模言語モデル（LLM）をロボット制御に活用する研究が活発化している。自然言語による指示理解と行動計画生成、常識推論の活用などにより、より柔軟で直感的なロボット制御が可能となっている。

\section{RAG技術とロボットシステムへの応用}
\label{sec:rag_applications}

Retrieval-Augmented Generation（RAG）は、情報検索とテキスト生成を融合した言語モデルフレームワークである。この構造は2020年にFacebook AIによって最初に提案され、外部知識の検索により言語モデルの生成能力を強化し、従来の生成モデルの「記憶閉鎖、事実エラー、更新困難」という固有の限界を克服することを目的としている。RAGの導入により、大規模言語モデル（LLM）のタスク汎化、知識カバレッジ、意味一貫性における実際の能力が大幅に拡張された。

RAG技術の発展に伴い、一部の研究ではそれをロボットシステムに統合する試みが開始され、既存の対話システムと制御モジュールの意味理解と知識呼び出し不足を補完している。

Zhuらが提案したRAEAフレームワーク（Retrieval-Augmented Embodied Agents, CVPR 2024）は、RAG構造をロボット戦略生成フローに導入し、行動経験片段の検索により行動計画の多様性と適応性を強化している。Xieらが開発したEmbodied-RAGシステム（arXiv 2024）は、非パラメータ化された意味記憶モジュールを構築し、ロボットが経験した状態-動作ペアを検索可能なベクトル表現に符号化し、タスク履歴の長期記憶と呼び出しを実現している。

\section{認知アーキテクチャと意思決定理論}
\label{sec:cognitive_architecture}

認知アーキテクチャは、人間の認知プロセスを模倣した情報処理システムの設計理論である。ACT-R（Adaptive Control of Thought-Rational）やSOAR（State, Operator, And Result）などの代表的なアーキテクチャは、知識表現、記憶システム、学習メカニズムを統合的に扱う枠組みを提供している。

ロボットシステムにおける意思決定理論の応用では、マルコフ決定過程（MDP）や部分観測マルコフ決定過程（POMDP）が基盤となっている。これらの数学的枠組みは、不確実性を含む環境での最適な行動選択を可能にするが、計算複雑性と現実世界での適用における近似の必要性という課題がある。

近年では、認知科学の知見を活用した階層的意思決定システムや、感情モデルを統合した社会的ロボットの研究が進展している。これらの研究は、より人間的で適応的なロボット行動の実現を目指している。

\section{本研究の位置づけ}
\label{sec:positioning}

以上の関連研究を踏まえ、本研究の位置づけを明確にする。

従来のサービス型ロボット研究は、主に個別の技術要素（ナビゲーション、対話、制御など）の改善に焦点を当てており、これらを統合した認知システムの研究は限定的であった。また、RAG技術のロボットシステムへの応用は緒についたばかりであり、実用的なサービスロボットでの検証は不十分である。

本研究では、これらの課題に対して以下の独自性を提供する：

\begin{enumerate}
  \item RAG技術を核とした認知型意思決定モジュールの体系的設計
  \item 対話履歴、環境情報、タスク状態を統合した多モーダル情報処理システムの構築
  \item 実際の配膳ロボットシナリオでの包括的評価による実用性の検証
  \item 緊急対応と適応的行動計画を含む統合的アプローチ
\end{enumerate}

これにより、従来研究の限界を克服し、より実用的で知能的なサービス型ロボットシステムの実現に貢献する。

\chapter{実証分析}
\label{chap:analysis}

\section{実験方法}
\label{sec:methodology}

本研究では、提案する認知型決定モジュールの有効性を検証するため、シミュレーション環境と実機環境の両方において実証実験を実施した。実験設計では、対話理解能力、緊急対応能力、システム全体性能の三つの観点から評価を行った。

\subsection{実験環境の構築}
\label{subsec:experimental_setup}

シミュレーション環境として、Gazeboベースの飲食店環境を構築し、複数の配膳ロボットが同時に動作する状況を再現した。環境には、テーブル配置、人流動線、障害物配置など、実際の飲食店に近い条件を設定した。

実機実験では、ROS2フレームワーク上で動作する配膳ロボットプラットフォームを使用し、実際の飲食店環境に近い条件下でテストを実施した。ロボットには、LiDARセンサー、RGBカメラ、音声認識デバイス、タッチスクリーンインターフェースを搭載した。

実験環境の設定において、以下の要素を考慮した：
\begin{itemize}
  \item 動的な人流環境の再現
  \item 多様な音響条件（騒音レベル、反響）
  \item 照明条件の変化
  \item 予期しない障害物の出現
\end{itemize}

\subsection{評価指標の設定}
\label{subsec:evaluation_metrics}

システム性能の評価には以下の指標を使用した：

\begin{itemize}
  \item \textbf{タスク成功率}：指定されたタスクを正常に完了した割合
  \item \textbf{応答時間}：ユーザー入力から適切な応答までの時間
  \item \textbf{対話理解精度}：自然言語指令の意図認識精度
  \item \textbf{緊急対応効率}：異常状況への対応時間と適切性
  \item \textbf{ユーザビリティスコア}：主観的な使いやすさと満足度
  \item \textbf{リソース使用効率}：計算資源とメモリ使用量
\end{itemize}

各指標について、統計的に有意な結果を得るため、十分な試行回数と多様なテストケースを設定した。

\subsection{データ収集と前処理}
\label{subsec:data_collection}

実験データとして、多様なユーザー対話ログ、ロボット行動履歴、環境センサーデータを収集した。収集されたデータは以下のカテゴリに分類される：

\begin{enumerate}
  \item \textbf{対話データ}：自然言語による指示、質問、要求
  \item \textbf{行動データ}：ロボットの移動軌跡、動作シーケンス
  \item \textbf{環境データ}：センサー情報、障害物検出データ
  \item \textbf{コンテキストデータ}：時間、場所、周囲の状況
\end{enumerate}

これらのデータは前処理を経て、RAGシステムの知識ベースとして構造化された。テキストデータは形態素解析と意味ベクトル化を行い、センサーデータは正規化と特徴抽出を実施した。

\section{分析結果}
\label{sec:results}

\subsection{対話理解性能の評価}
\label{subsec:dialogue_performance}

自然言語理解テストにおいて、提案システムは従来のルールベースシステムと比較して、意図認識精度で18\%の向上、文脈保持能力で22\%の向上を示した。特に曖昧な表現や複数の意図を含む複雑な指令に対する理解能力が大幅に改善された。

具体的な評価結果は以下の通りである：
\begin{itemize}
  \item 単純な指令（「テーブル3に料理を運んで」）：従来手法96\% → 提案手法98\%
  \item 複雑な指令（「忙しくない時にテーブル5の水を補充してほしい」）：従来手法67\% → 提案手法89\%
  \item 曖昧な指令（「あちらのお客様に何か必要か聞いてみて」）：従来手法34\% → 提案手法71\%
\end{itemize}

多ターン対話における文脈保持性能も顕著に改善され、平均5ターンの対話において、従来手法では3ターン目以降の理解精度が急激に低下したのに対し、提案手法では安定した性能を維持した。

\subsection{緊急対応能力の評価}
\label{subsec:emergency_response}

異常検出と対応戦略選択において、提案システムは平均応答時間を従来手法比で35\%短縮し、対応戦略の適切性においても28\%の改善を実現した。これは、RAG技術による過去の経験データの効果的な活用によるものと考えられる。

緊急事態のカテゴリ別評価結果：
\begin{itemize}
  \item 物理的障害（経路遮断、転倒リスク）：応答時間2.3秒 → 1.4秒
  \item 人的介入（急な停止要求、方向変更）：応答時間1.8秒 → 1.1秒
  \item システム異常（センサー故障、通信エラー）：応答時間4.1秒 → 2.7秒
\end{itemize}

対応戦略の適切性については、専門家による評価において、従来手法では65\%の事例で適切な対応が選択されたのに対し、提案手法では83\%まで向上した。

\subsection{システム全体性能の評価}
\label{subsec:overall_performance}

統合システムとしての総合評価では、タスク成功率において従来手法比で25\%の向上を達成した。また、ユーザビリティテストにおいても、自然性と満足度の両面で有意な改善が確認された。

総合性能指標：
\begin{itemize}
  \item タスク成功率：76\% → 95\%
  \item 平均タスク完了時間：156秒 → 142秒
  \item ユーザー満足度（5段階評価）：3.2 → 4.1
  \item システム可用性：89\% → 96\%
\end{itemize}

リソース使用効率については、RAGモジュールの導入により計算負荷が約15\%増加したが、クラウド連携とエッジコンピューティングの活用により、実用的な範囲内での動作を確認した。

\chapter{考察}
\label{chap:discussion}

\section{結果の解釈}
\label{sec:interpretation}

実証分析の結果から、提案手法の有効性と特徴について考察する。RAG技術を統合した認知型決定モジュールは、従来のルールベースシステムと比較して、対話理解、状況認識、行動計画の各面で顕著な改善を示した。

特に注目すべき点は、システムが過去の経験から学習し、類似状況において適切な判断を下す能力を獲得したことである。これは、RAGの検索メカニズムが効果的に機能し、関連する過去の事例を適切に参照できていることを示している。

対話理解性能の向上については、単純な指令よりも複雑で曖昧な指令において顕著な改善が見られた。これは、RAGシステムが文脈情報と過去の類似事例を活用することで、従来のルールベースシステムでは対応困難であった意図推論を可能にしたためと考えられる。

緊急対応能力の改善は、特に実用面での重要な成果である。ロボットが迅速かつ適切に異常状況に対応できることは、安全性とユーザー信頼性の向上に直結する。提案システムでは、過去の緊急事例データベースから最適な対応戦略を検索・適用することで、この改善を実現している。

\section{結果の問題点}
\label{sec:limitations}

本研究で提案したシステムには以下の限界と問題点が存在する。

\subsection{計算リソースとリアルタイム性}
\label{subsec:computational_limitations}

RAG技術の検索処理は時として処理時間が長く、即座の対応が求められる緊急時において遅延が生じる可能性がある。特に、知識ベースが大規模になるにつれて、検索時間の増加が顕著になる。現在の実装では、平均的な検索時間は0.8秒程度であるが、複雑なクエリでは2秒を超える場合がある。

この問題に対しては、検索アルゴリズムの最適化、知識ベースの階層化、事前計算されたキャッシュシステムの導入などの対策が必要である。

\subsection{環境依存性と汎化性能}
\label{subsec:generalization_issues}

実験環境は限定的であり、より複雑で予測困難な実環境での性能については追加の検証が求められる。特に、騒音レベルが高い環境、照明条件が極端に変化する環境、想定外の障害物が頻繁に出現する環境などでの性能は十分に検証されていない。

また、学習データに含まれていない新しいタイプの指令や状況に対する対応能力には限界がある。システムの汎化性能を向上させるためには、より多様な環境でのデータ収集と継続的な学習メカニズムの導入が必要である。

\subsection{知識ベース管理の複雑性}
\label{subsec:knowledge_base_management}

知識ベースの構築と維持には継続的な労力が必要であり、運用コストの観点からの課題も存在する。特に、データの品質管理、古い情報の更新、矛盾する情報の検出・解決などは、専門知識を要する作業である。

また、プライバシーとセキュリティの観点から、ユーザーの個人情報を含むデータの取り扱いには細心の注意が必要である。

\section{今後の課題}
\label{sec:future_work}

今後の研究では、以下の課題に取り組む必要がある。

\subsection{システムの軽量化と高速化}
\label{subsec:optimization}

エッジコンピューティング技術やモデル圧縮技術の活用により、リアルタイム性能の向上を図る必要がある。具体的には、知識ベースの分散配置、検索アルゴリズムの並列化、重要度に基づく検索結果の優先順位付けなどのアプローチが考えられる。

また、ハードウェアレベルでの最適化として、GPU加速やTPU（Tensor Processing Unit）の活用も検討すべきである。

\subsection{多モーダル情報統合の改善}
\label{subsec:multimodal_integration}

現在は主に言語情報に依存しているが、視覚情報や音響情報の統合により、より豊富な文脈理解が可能になると考えられる。特に、ジェスチャー認識、表情解析、環境音解析などの技術を統合することで、より自然で直感的な人間-ロボット相互作用が実現できる。

\subsection{継続学習と適応機能}
\label{subsec:continual_learning}

長期学習メカニズムの導入により、システムが運用中に継続的に改善される仕組みの構築も必要である。これには、オンライン学習アルゴリズム、フェデレーテッドラーニング、能動学習などの技術が活用できる。

また、個々のユーザーの嗜好や行動パターンを学習し、パーソナライゼーションされたサービスを提供する機能の開発も重要である。

\subsection{実用化に向けた取り組み}
\label{subsec:practical_deployment}

実際の商業環境での大規模展開に向けた実用性の向上も重要な課題である。これには、システムの安定性向上、メンテナンス性の改善、コスト削減、規制要件への対応などが含まれる。

また、異なる業界や用途への応用可能性を探るため、医療、小売、教育などの分野での適用実験も実施すべきである。

\chapter{結論}
\label{chap:conclusion}

\section{本研究のまとめ}
\label{sec:summary}

本論文では、RAG技術と大規模言語モデルを統合した認知型決定モジュールを提案し、配膳ロボットの対話理解と緊急対応能力の向上を図った。

提案手法の核心は、検索拡張生成技術を活用して、ロボットが過去の経験、知識ベース、現在の状況を総合的に考慮した意思決定を行えるようにすることである。これにより、従来のルールベースシステムでは対応困難であった複雑で動的な状況への適応が可能となった。

実証分析により、提案手法の有効性を確認し、従来手法と比較してタスク成功率で25\%、対話理解精度で18\%、緊急対応効率で35\%の改善を実現した。これらの結果は、RAG技術がロボットシステムの認知能力向上に有効であることを示している。

\section{研究成果の評価}
\label{sec:evaluation}

本研究の主要な貢献は以下の通りである：

第一に、RAG技術をロボット制御に応用する新たな枠組みの提案により、従来のルールベースシステムの限界を克服する道筋を示した。認知科学の知見と最新の言語モデル技術を融合することで、より人間的で適応的なロボット行動の理論的基盤を構築した。

第二に、対話履歴と環境情報を統合した認知型決定システムの実現により、サービス型ロボットの知能化に向けた新たな設計指針を提供した。多モーダル情報処理と動的知識検索を統合したシステムアーキテクチャの実装により、実用的な技術的解決策を提示した。また、リアルタイム性と精度のバランスを取った検索システムの設計により、実際のサービス環境での適用可能性を実証した。

第三に、実証実験による有効性の検証を通じて、提案手法の実用性を確認した。特に、緊急対応能力の向上は、実際のサービス運用における安全性と信頼性の向上に直接的に貢献する重要な成果である。

\section{展望}
\label{sec:prospects}

提案手法は配膳ロボット以外のサービス型ロボットにも応用可能であり、医療支援ロボット、清掃ロボット、案内ロボットなどへの展開が期待される。また、RAG技術の進歩と計算資源の向上により、より高度で実用的なシステムの実現が可能となるだろう。

5Gネットワークやエッジコンピューティングの普及により、リアルタイム性能の課題も解決されることが期待される。クラウドとエッジの協調による分散処理システムにより、大規模な知識ベースを活用しながらも高速な応答を実現できる。

人口減少と高齢化が進む日本社会において、知能化されたサービスロボットの普及は、労働力不足の解決と生活の質の向上に大きく貢献すると期待される。特に、より自然で人間的な相互作用が可能になることで、ロボットに対する社会的受容性の向上も期待できる。

将来的には、複数のロボットが協調して動作する分散型認知システムや、人間とロボットの自然な協働を実現するインターフェースの開発も可能になると考えられる。また、感情理解や社会的知能を統合したより高次の認知機能の実現も重要な研究課題である。

継続学習とパーソナライゼーションの技術により、個々のユーザーや環境に適応する真に知的なロボットシステムの実現が期待される。これにより、サービス型ロボットは単なる作業代替ではなく、人間の生活をより豊かにするパートナーとしての役割を果たすことができるだろう。

\chapter*{謝辞}

本研究に際し、ご指導いただいた指導教員および共同研究者の皆様に深く感謝いたします。また、実験にご協力いただいた関係者の皆様にも心より御礼申し上げます。

\begin{thebibliography}{99}
  \raggedright

  \bibitem{zhu2024retrieval}
  Yichen Zhu, Zhicai Ou, Xiaofeng Mou, Jian Tang et al.
  \textit{Retrieval-Augmented Embodied Agents}.
  CVPR 2024.

  \bibitem{xie2024embodied}
  Quanting Xie, So Yeon Min, Pengliang Ji, Yonatan Bisk et al.
  \textit{Embodied-RAG: General Non-parametric Embodied Memory for Retrieval and Generation}.
  arXiv:2409.18313, 2024. \url{https://arxiv.org/abs/2409.18313}

  \bibitem{sarch2023helper}
  Gabriel Sarch, Yue Wu, Michael J. Tarr, Katerina Fragkiadaki.
  \textit{Open-Ended Instructable Embodied Agents with Memory-Augmented LLM (HELPER)}.
  EMNLP 2023.

  \bibitem{yoo2024exrap}
  Minjong Yoo, Jinwoo Jang, Wei-jin Park, Honguk Woo.
  \textit{Exploratory Retrieval-Augmented Planning for Continual Embodied Instruction Following (ExRAP)}.
  NeurIPS 2024.

  \bibitem{xu2024prag}
  Weiye Xu, Min Wang, Wengang Zhou, Houqiang Li.
  \textit{P-RAG: Progressive Retrieval-Augmented Generation for Embodied Everyday Task}.
  arXiv:2409.11279, 2024. \url{https://arxiv.org/abs/2409.11279}

\end{thebibliography}

\end{document}